\begin{resumo-aula}{2}{10}{2012}
Hoje terminamos a prova do lema de regularidade de \Szemeredi.
\end{resumo-aula}

\section{Prova do lema de regularidade de \Szemeredi}

Central na prova é a desigualdade de \CauchySchwarz, versão defectiva.

\begin{proposicao}
Sejam \(x_1,x-2,\ldots,x_n\) valores maiores ou iguais a zero. Sabemos que \(\sum_{i=1}^mx_i=\frac{m}{n}\sum_{i=1}^nx_i+\delta\). Então \(\frac{1}{n}\sum_{i=1}^nx_i^2\geq \frac{1}{2}\bigl(\sum_{i=1}^n x_i\bigr)^2+\delta^2 n\bigm/\bigl[m(n -m)\bigr]\).
\end{proposicao}

Como na aula passada, temos um conjunto \(V\) e uma partição \(\famp=C_0\cup\cdots \cup C_k\) de \(V\); ademais temos o \mencao{índice} \(\Ind \famp = \frac{1}{k^2} \sum_{1\leq i<j\leq k}\mathrm{d}(C_i,C_j)\leq \frac{1}{2}\) da partição. Partindo de uma partição do conjunto de vértices do grafo, aplicamos iteradamente o lema, obtendo ``refinamentos'' da partição, até chegar a uma partição regular.

Assim, se \famp\ é regular, ok. Caso contŕario, construimos uma nova pardição, \famq, de \(V=D_0\cup\cdots\cup D_k\) e índice \(\Ind \famq\geq \Ind \famp + \varepsilon^5/20\). Como o índice inicia \(\geq 0\), cresce estritamente a passo constante, e é limitado, o processo pára.

\begin{lema}
  \(G=G^n=(V,E)\), \(\famp=(C_0,C_1,\ldots,C_k)\) uma partição de \(V\) (\(C_0\) é uma \emph{partição excepcional}); \(\varepsilon>0\), com \(4^k>600\varepsilon^{-5}\), \(n\geq n_0(k,\varepsilon)\). Se \(>\varepsilon k^2\), pares \((C_j,C_k)\) \((1\leq s<t\leq k)\) são \(\varepsilon\)-irregulares, então existe equipartição \(\famq=(D_0,D_1,\ldots,D_{k'})\) com \(|D_0|=|C_0|+n/4^k\), \(k'=k4^k\) e~\(\Ind \famq\geq \Ind \famp + \varepsilon^5/20\) (*).
\end{lema}

\begin{prova}
  Fixe \((C_s,C_t)\) que seja \(\varepsilon\)-irregular \((1\leq s<t\leq k)\). Sejam \(X(s,t)\subset C_s\) e \(Y(s,t)\subset C_t\) tais que \((X(s,t),Y(s,t))\) é uma \emph{testemunha} da \(\varepsilon\)-irregularidade de \((C_s,C_t)\): \ie, \[\bigl|\mathrm{d}(X(s,t),Y(s,y)) -\mathrm{d}(C_s,C_t)\bigr|>\varepsilon.\] Os \(X(s,t)\) e \(Y(s,t)\), \((1\leq s<t\leq k)\), definem uma partição \(T_i\) (temporária) de cada \(C_i\) com \(\leq 26 {k -1}\) átomos. Podemos escolher uma coleção \famq\ de conjuntos dois a dois disjuntos tais que 
\begin{enumerate}
\item todo membro de \famq\ tem cardinalidade \(\displaystyle m\bigl\lfloor\frac{|C_i|}{4^k}\bigr\rfloor\);
\item todo átomo \(A\) contém \(\displaystyle \bigl\lfloor\frac{|A|}{m}\bigr\rfloor\) membros de \famq;
\item toda classe \(C_i\) contém \(\displaystyle\bigl\lfloor\frac{|C_i|}{m}\bigr\rfloor\) membros de \famq.
\end{enumerate}
Note que \(\bigl\lfloor|C_i|/m\bigr\rfloor=4^k\) (pois \(4^k<m\), já que \(n\geq n_0(k)\)). assim, cada \(C_i\) contém \(4^k\) membros de \famq. Podemos considerar \famq\ como uma equipartição de \(V\) com classe excepcional \(D_0\) satisfazendo \(|D_0|<|C_0| + k4^k\). Vamos provar que (*) vale para \famq.


\subsection{Fatos}
Tome \(X^\star\subset X,Y^\star\subset Y, |X^\star|\geq |X|(1 -\delta)\) e \(|Y^\star|\geq |Y|(1 -\delta)\) com \(\delta <1/3\).


\begin{fato}
Então
\(\bigl|\mathrm{d}(X^\star,Y^\star)-\mathrm{d}(X,Y)\bigr|\leq 6\delta\)
e
\(\bigl|\mathrm{d}(X^\star,Y^\star)^2-\mathrm{d}(X,Y)^2\bigr|\leq 12\delta\) \verif.
\end{fato}

Os blocos (\emph{membros}) de \famq\ contidos em \(C_s\) (\(s>0\)) serão denotados por \(C_s(i)\), (\(i=1,\ldots,q=46 k\)). Pomos \(C_s^\star=\bigcup_{i=1}^q C_s(i)\). Então \(|C_s^\star|>|C_s| -m>|C_s|(1 -\varepsilon6 5/600)\) pois 
\(m\leq |C_i|/4^k<|C_s|/600\varepsilon^{-5}\).

Assim, 
\(\bigl
|\mathrm{d}(C_s^\star,C_t^\star)^2-\mathrm{d}(C_s,C_t)^2\bigr|
<\varepsilon 50\) para \(1\leq s<t\leq k\). Por \CauchySchwarz, temos
\[
\frac{1}{q^2}\sum_{i=1}^q\sum_{j=1}^q\mathrm{d}\bigl(C_s(i),C_t(j)\bigr)^2 >\mathrm{d}(C_s,C_t) -\varepsilon/50,
\]
para todo \(1\leq s<t\leq k\).

Suponha \((C_s,C_t)\) \(\varepsilon\)-irregular. sejam \(X=X(s,t)\) e \(Y=Y(s,t)\). Seja \(X_0\) a união dos \(C_s(i)\) contidos em \(X\) e \(Y_0=\bigcup\{C_t(j)\,:\,C_t(j)\subset Y\}\). Temos \(|X_0|>|X| -2^km>|X|(1 - \varepsilon/24)\). (Note que \(2^km\stackrel{\text{?}}{<}|X|\varepsilon/24\) \verif). Seja \(r\bigl\lfloor\frac{|X|}{m}(1 -\varepsilon/20)\bigr\rfloor\). Sem perda de generalidade, \(X^\star=\bigcup_{i=1}^rC_s(i)\subset X\) e~\(Y^\star=\bigcup_{i=1}^rC_t(i)\subset Y\). Temos \(|X^\star|\geq |X|(1 -\varepsilon/24)\) e \(|Y^\star|\geq |Y|(1 -\varepsilon/24)\). Assim (por continuidade da densidade), 
\(\bigl
|\mathrm{d}(X^\star,Y^\star)-\mathrm{d}(X,Y)\bigr|\leq \varepsilon/24\). Portanto, \(\bigl|\mathrm{d}(X^\star,Y^\star)-\mathrm{d}(C_s,C_t)\bigr|>\varepsilon/2\). Usando \CauchySchwarz\ defectivo (com \(n=q^2\) e \(m=r^2\) e \(\delta=r^2\mathrm{d}(X^\star,Y^\star)\)), obtemos 
\begin{align*}
\frac{1}{q^2}\sum_{i=1}^q\sum_{j=1}^q \mathrm{d}\bigl(C_s(i),C_t(j)\bigr)^2 &\gigual
\mathrm{d}(C_s^\star,C_t^\star)^2 
+ \frac{\varepsilon^{\mathrlap{2}}}{4}\cdot\frac{r^2}{q^2 - r^2}\\
& \maior \mathrm{d}(C_s,C_t)^2-\frac{\varepsilon^5}{50} + \frac{\varepsilon^4}{16}.
\end{align*}

Finalmente, 
\begin{align*}
\Ind\famq &\gigual \frac{1}{k^2}\sum_{1\leq s<t\leq k}\frac{1}{q^2}\sum_{i=1}^q\sum_{j=1}^q\mathrm{d}\bigl(C_s(i),C_t(j)\bigr)^2\\
&\gigual \frac{1}{k^2}\sum_{s<t}\bigl(\mathrm{d}(C_s,C_t)^2 -\frac{\varepsilon^2}{50}\bigr) 
+ \frac{1}{k^2}\varepsilon k^2\frac{\varepsilon^{\mathrlap{4}}}{16}\\
&maior\Ind \famp + \frac{\varepsilon^{\mathrlap{5}}}{20},
\end{align*}
o que completa a demonstração\qed
\end{prova}

\begin{exercicio}
  Complete a prova.
\end{exercicio}

\begin{observacao}
  Cota ``torrencial'' para o número de partições: \(\displaystyle 2^{2^{\udots^{k_0}}}\), de altura \(10/\varepsilon^5\). Cota para o tamanho da partição excepcional: \(|C_0|\leq \varepsilon n(1 - 2^{-(t +1)})\), \(t=0,1,\ldots, 10/\varepsilon^5\).
\end{observacao}
